愛情為何不再是日劇主流？富士電視台社長：現代人追求實際，對虛幻情愛難有共鳴

愛情為何不再是日劇主流？富士電視台社長：現代人追求實際，對虛幻情愛難有共鳴

愛情類的日劇近年收視率不如以往，圖為TBS於今年1月中開播的愛情劇《Oh! My Boss!戀愛放別冊》。（翻攝TBS官網）

日本戲劇近年題材發展多元，除引起許多上班族共鳴的職場鬥爭劇《半澤直樹》外，改變自漫畫的懸疑冒險網路劇《今際之國的闖關者》也備受觀眾喜愛及討論。據日本收視率調查公司「Video Research」日前公布的2020年日劇收視率前30名排行顯示，相較於法律、推理、懸疑、醫學等類型日劇發展日漸興盛，以愛情戲為主軸的日劇則出現走下坡的情形，即便有入榜排名也偏中間，或愛情戲只是主劇情的延伸，並非重心。
日本收視率調查公司「Video Research」日前公布2020年日劇收視率前30名排行，第一名為收視率高達32.7%的《半澤直樹》，而後為《歡呼》（エール）、《緋紅》（スカーレット）、《忒修斯之船》（テセウスの船）、《我的家政夫渚先生》（家政夫のナギサさん），收視率落在19.6%至22.1%間，其中《歡呼》、《緋紅》、《我的家政夫渚先生》雖有不少愛情戲內容，但前30名仍以推理懸疑或法律等專業領域題材為多數。
針對愛情劇收視率不如以往，現任富士電視台社長龜山千廣日前接受日媒《withnews》訪問表示，他覺得在現在這時代要做愛情劇很難，因為對很多現代人來說，「戀愛」彷彿與自己無關。龜山社長透過從事電視劇製作約40年的資深資歷，及參與《大搜查線》（踊る大捜査線）、《長假》（ロングバケーション）、《海灘男孩》（ビーチボーイズ）等多部「月九」（指於日本時間星期一晚間9時播出的連續劇系列，多以高收視率著稱）連續劇製作的經歷，娓娓道出他對愛情類日劇發展的看法。

愛情劇不再是收視主角

《withnews》指出，從近年的民營日劇收視率來看，自2015年後最高收視率達20%以上的日劇僅有7部，分別為刑事推理類的《相棒》（相棒）、經濟類的《下町火箭》（下町ロケット）、《派遣女醫X》（ドクターX ～外科医・大門未知子～）、戀愛類的《月薪嬌妻》（逃げるは恥だが役に立つ）、講述老字號分趾鞋襪（日稱「足袋」）生產廠家創新故事的《陸王》（陸王）、法律類的《99.9 不可能的翻案II》（99.9 -刑事専門弁護士- SEASON II），及以金融業職場生活為題材，引起熱烈迴響的的《半澤直樹》（半沢直樹）。

值得注意的是，在這7部熱門連續劇中，《月薪嬌妻》雖歸類在戀愛類的題材，但事實上除男女主角之間的愛情對手戲外，這部戲也加入許多反映日本年輕一代生活的內容，例如女主角森山實栗在畢業後遲遲找不到符合專長的相關工作、男主角津崎平匡在遇到女主角前都抱持著不婚主義等等，並不完全是單純的愛情劇。
儘管2014年播出的《晝顏～平日午後3點的戀人們～》（昼顔〜平日午後3時の恋人たち〜）、2017年播出的《四重奏》（カルテット）等愛情劇也獲得不錯的評價和收視率，《晝顏》一部更在2019年被翻拍為韓劇《平日下午3點的戀人》。但近10年內唯一收視率突破20%的，僅有2010年播出的《月之戀人》（月の恋人～Moon Lovers～），且僅有第一集達到22.4%，其他集收視率落在13%至16%間，可以看到在各類題材百家爭鳴的競爭之下，愛情劇確實有走下坡的跡象。
泡沫經濟、東日本大地震後的愛情類日劇發展

龜山認為，每部電視劇都必須要設定一個主角必須克服的「阻礙」，以戀愛劇來說，最常見的就是單戀、遠距離戀愛、地位高低、收入差距大等等，這些「阻礙」很容易受到時代背景而有很大的不同。像是日本泡沫經濟破滅後，就出現許多以地位高低、收入差距為設定的愛情日劇，像是以「愛就是年收入」（愛は年収）為宣傳標語的《大和拜金女》（やまとなでしこ，2000年），及至今仍廣為人知、被台灣及南韓翻拍的《花樣男子》（花より男子，2005年）。

追求實際 傳統愛情素材無法引起大眾共鳴

隨社群網站興起，民眾除可上網發表對某部戲劇、電影的評價外，還可以和其他網友討論劇情發展。相較於推理、職場類的戲劇較能引起觀眾討論或迴響，愛情劇則除主角發展走向外，較少其他額外內容能讓觀眾進行討論。

龜山表示，他過去在製作愛情劇時的觀眾，多半自己也在一段戀愛關係中，不論是暗戀、曖昧、交往、熱戀還是失戀，很容易就將自己代入劇中諸事不順的男主角或女主角，進而產生喜怒哀樂的情緒。但現代的年輕觀眾卻與過去的觀眾截然不同，考慮、煩惱的事情更多，凡事講求現實面，很難對愛情劇中的幻想情節產生共鳴。
年輕一代的「講求實際」也反映在流行歌曲上，相對於過去歌曲中常出現「在看不到星星的夜晚」、「在看不見宇宙的夜」等明顯跳脫現實的歌詞，現代流行歌曲則多半會描寫一些日常生活可見的「實際事物」。龜山認為，現代有很多人常常會太看重「現實」，變得只能對「現實」相關的內容產生共鳴，這也是貼近現實的歌詞及戀愛真人實境秀會受到大眾喜愛的原因，但與此同時，過度追求實際也有可能讓人的想法越來越狹隘。
對於在新冠疫情遲遲未平息，民眾可能無心於娛樂的情況下，龜山對於製作愛情劇給出建議，他認為如果要用劇情「騙」觀眾繼續看下去，一定要「騙大的」，因為劇情設定如果不夠嚴謹，很容易播到一半就被觀眾找到破綻，並稱穿越類的愛情劇、電影之所以會獲得熱烈迴響，是因為只要在幻想的騙局之下，男女主角都是「真心誠意」的，觀眾就會覺得很有趣。

韓劇：am I a joke to you